% !TeX root = ../main.tex

\chapter{Настройка параметров страницы и шрифта} \label{sec:PageFont}

Рассмотрим следующий код.

\inputminted[label=20\_main-1.tex]{LaTeX}{examples/20_main-1.tex}

Преамбула данного документа содержит команду \kw{\textbf{\textbackslash include}\{\}}, которая загружает содержимое другого \kw{.tex} файла на своё место. В качестве параметра, команда принимает путь к дочернему файлу относительно родительского файла. Несмотря на то, что параметр является путём к файлу, расширение \kw{.tex} в конце указывать не нужно, поскольку таким образом можно подключать только \kw{.tex} файлы.

Далее представлено содержимое файла \kw{25\_basic-setup.tex}.

\inputminted[label=25\_basic-setup.tex]{LaTeX}{examples/25_basic-setup.tex}

Первой строчкой в данном файле является <<волшебный комментарий>>, позволяющий среде $\text{\TeX}_{studio}$ определить, что данный файл не является самостоятельным объектом для компиляции, а вместо него должен компилироваться другой файл, в котором присутствует ссылка на данный.
После компиляции корневого файла (\kw{20\_main-1.tex}), получим документ следующего вида.

\begin{figure}[H]
\centering
\fbox{\includegraphics[width=0.5\textwidth]{examples/20_main-1.pdf}}
\end{figure}

Далее, рассмотрим преамбулу данного документа (основная часть которой вынесена в отдельный файл) по частям.

\section{Геометрия страницы}

Первой командой в файле с настройками является подключение пакета \kw{geometry} и одновременная настройка его параметров.

\begin{minted}{LaTeX}
\usepackage[left=25mm, right=1cm, vmargin=2cm]{geometry} % Поля
\end{minted}

Поля можно настраивать с помощью переменных \kw{left}, \kw{right}, \kw{top} и \kw{bottom}, а можно~--- с помощью переменных \kw{vmargin} и \kw{hmargin} (симметричные отступы по вертикали и горизонтали). Также, эти подходы можно комбинировать, как в данном примере. Обратите внимание, что значения передаются с единицами изменения. Просто число вызовет ошибку компиляции. Самые часто используемые единицы изменения представлены в таблице \ref{tab:units}.

\begin{table}[H]
\caption{Основные единицы измерения в \LaTeX}
\begin{tabu} to 1\textwidth { | X[0.2,c,m] | X[c,m] | X[0.2,c,m] | X[0.2,c,m] | } \hline 
\multirow{2}{*}{Символ} & \multirow{2}{*}{Описание} & 
\multicolumn{2}{c|}{Значение} \\ \cline{3-4}
&  & мм. & пт. \\ \hline
\kw{pt} & Типографский пункт & \num{0.35} & \num{1} \\ \hline 
\kw{mm} & Миллиметр			 & \num{1} & \num{2.84} \\ \hline 
\kw{cm} & Сантиметр 		 & \num{10} & \num{28.35} \\ \hline 
\kw{ex} & Ширина буквы <<x>> & \multicolumn{2}{c|}{\multirow{2}{*}{Зависит от шрифта}}  \\ \cline{1-2}
\kw{em} & Ширина буквы <<M>> & \multicolumn{2}{c|}{ } \\ \hline 
\end{tabu}
\label{tab:units}
\end{table}

Дальнейшие шесть строк не требуют дополнительных пояснений (за исключением возможности опустить фигурные скобки, если аргумент представляет из себя число или команду). Остановимся подробнее на блоке кода, представленном ниже.

\section{Запрет переносов и выравнивание по ширине}

\begin{minted}{LaTeX}
\usepackage[babel=true]{microtype} % Точная настрйока интервалов
\hyphenpenalty=10000  % Зарет переносов
\emergencystretch=\textwidth % Разрешение на растяжение строк
\end{minted}

В первой строке подключается пакет \kwb{microtype}, который более гибко меняет шрифт при <<растяжении>> строк для выравнивания по ширине. В качестве параметра, ему передается факт использования пакета \kwb{babel}.

Вторая строка устанавливает переменную \kwb{\textbackslash hyphenpenalty} в её максимальное значение. Данная переменная определяет величину <<штрафа>> за использование переноса слов. Чем больше это значение, тем меньше переносов будет делать \LaTeX. Однако, если просто запретить переносы (установив максимально возможный штраф), некоторые строки могут выходить за пределы станицы, а некоторые~--- не доходить до неё. Чтобы этого избежать, необходимо установить переменную \kwb{\textbackslash emergencystretch} в достаточно большое значение. Это разрешит системе растягивать строки так, чтобы они были точно по размеру станицы при выравнивании по ширине. Максимальное адекватное значение \kwb{\textbackslash emergencystretch} равно ширине страницы за вычетом полей. Данный размер хранится в переменной \kwb{\textbackslash textwidth}. При <<подгоне>> строк будет использоваться ранее подключенный пакет \kwb{microtype}. Без этого пакета, <<подгон>> также будет работать и давать приемлимый результат, но \kwb{microtype} делает это более качественно и менее заметно.

В Интернете распространён подход к разрешению <<подгона>> строк путём установки переменной \kwb{\textbackslash pretolerance} в её максимальное значение. Это \textit{в корне не верный} подход \cite{se:FLB}: он может приводить к появлению совершенно необоснованных разрывов строк, поскольку выражение \kw{\textbf{\textbackslash pretolerance}=10000} дает системе полную свобода над установкой разрывов строки и не инструктирует уменьшать их количество. Установка \kwb{\textbackslash emergencystretch} в значение \kwb{\textbackslash textwidth} позволяет минимизировать количество разрывов строк в документе, уменьшить его размер и сократить расходы на его печать, а также избежать ситуаций при которых в первой строке абзаца располагаются только три слова, хотя туда могла вместиться половина второй строки.

\section{Колонтитулы и нумерация страниц} \label{sec:hf}

Рассмотрим код для настройки колонтитулов.

\begin{minted}{LaTeX}
\geometry{head=17pt, headsep=3mm}
\usepackage{fancyhdr}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Отключение линии колонтитулов
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}\chead{\thepage}} % Номер страницы
\pagestyle{plain} % Установка текущего стиля
\end{minted}


Первая строка настраивает размер верхнего колонтитула с помощью пакета \kwb{geometry} (изменять переменные, определенные в данном пакете можно не только при его подключении, но и в любом месте \textbf{преамбулы} путём вызова команды \kwb{\textbackslash geometry}).

Далее, производится подключение пакета \kwb{fancyhdr}, который позволяет гибко и удобно управлять содержимым колонтитулов.

Следующая строка устанавливает переменной \kwb{\textbackslash headrulewidth} значение~\kw{0pt}. Неизвестно зачем, но разработчики \LaTeX{} решили по"~умолчанию помещать линию после колонтитула. Данная строчка устанавливает нулевую толщину линии, что позволяет её ликвидировать. 

\begin{mdframed}
Внимательный читатель заметит, что ранее установка размера производилась с помощью команды \kwb{\textbackslash setlength}, а в данном случае используется \kwb{\textbackslash renewcommand} (как и при указании шрифта). Невозможность использования \kwb{\textbackslash setlength} в данном случае, связана с тем, что из за отсутствия единообразия кода пакетов, в данном пакете расстояние \kwb{\textbackslash headrulewidth} объявлено не как длина, а как команда. Если проводить аналогию с языками программирования, \kwb{\textbackslash headrulewidth} работает как функция без аргументов, которая всегда возвращает константу. Для определения и переопределения команд в \LaTeX{} существуют команды \kw{\textbf{\textbackslash newcommand}\{<имя>\}\{<тело>\}} и \kw{\textbf{\textbackslash renewcommand}\{<имя>\}\{<тело>\}} соответственно \cite{wikib:Macros}. Таким образом, чтобы изменить возвращаемое данной командой значение, необходимо \textit{переопределить} данную команду. Также, внимательный читатель заметит что есть третий способ задания значений переменных, который использовался при запрете переносов. Такой способ используется только для <<динамических>> безразмерных переменных. Чтобы гарантировано определить способ изменения значения переменной, можно обратиться к документации пакета, или найти в Интернете примеры его использования.
\end{mdframed}

Пакет \kwb{fancyhdr} работает с так называемыми стилями колонтитулов. Стиль определяет содержимое обоих колонтитулов. По"~умолчанию, для обычных страниц установлен стиль \kwb{fancy}, а для страниц с заголовками~--- стиль \kwb{plain}. Многие источники советуют устанавливать одинаковые настройки обоим стилям, но это можно упростить, настроив только стиль \kwb{plain} и установив его для обычных страниц. Команда \kw{\textbf{\textbackslash fancypagestyle}\{<название>\}\{<определение>\}} позволяет определить стиль. Вариант её использования прокомментирован далее.

\begin{minted}{LaTeX}
\fancypagestyle
{plain} % Название стиля
{ % Определение стиля
	\fancyhf{}   % Очистка верхнего и нижнего колонт-ла
	\chead {     % Определение верхнего колонт-ла
		\thepage % Номер страницы
	}
	% \cfoot { } % Определение нижнего колонт-ла
}
\end{minted}

\section{Набор текста}

Если у Вас возникли вопросы по обозначениям в содержательной части примера, рассмотренного в данном разделе, пожалуйста, обратитесь к статье <<Русский язык в \LaTeXe>> \cite{SyutkinRus}. Это всего семь страниц, но на них есть всё необходимое, чтобы научиться качественно оформлять содержательную часть на русском языке в \LaTeX. 

Особое внимание хотелось бы обратить на разницу между \textit{дефисом} и \textit{тире} (разделы 4.3 и 4.4). По какой"~то причине, в России не принято акцентировать внимание на том, что знак минуса на клавиатуре на самом деле не является ни дефисом ни, тем более, тире. Так как \LaTeX{} позволяет создавать документы крайне высокого полиграфического качества, практически не требующие предпечатной подготовки, при наборе документов необходимо очень внимательно следить за тем какой знак использовать в каждом конкретном случае. Иначе, использование \LaTeX{} будет похоже на <<забивание гвоздей микроскопом>>.

Поскольку, в обозначениях дефиса и тире используется тильда (которая отсутствует на русской раскладке), для удобства можно настроить в среде автозамену трёх последовательных знаков <<минус>> на дефис, а сочетания \mbox{<<-=>>}~--- на тире. В $\text{\TeX}_{studio}$, это производится с помощью макросов (раздел меню <<Macros>>).


